\documentclass[10pt]{beamer}

% ------------------------------------------------------------------------
% Carga de tu preámbulo personalizado (preamble.tex).
% Recuerda colocarlo en la misma carpeta para que \input funcione.
% ------------------------------------------------------------------------
\input{../preamble.tex}

\begin{document}

% ------------------------------------------------------------------------
% Portada de la Presentación
% ------------------------------------------------------------------------
\myfront{}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 1: Título de la Sesión
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \titlepage
  % Ejemplo:
  % \title{Semana 13 - Sesión 1 (Sesión 25): Avances de Proyectos y Revisión de Temas Avanzados}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 2: Índice / Tabla de Contenidos
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Resumen - Semana 13, Sesión 1 (Sesión 25)}
  \tableofcontents
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Configuración de bloques
% ------------------------------------------------------------------------
\metroset{block=fill}

% ----------------------------------------------------------------------------------------
% SECCIÓN 1: Introducción y Conexión con la Semana 12
% ----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Introducción y Repaso}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 3: Contexto Posterior a Semana 12
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Repaso de la Semana 12}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Semana 12, Sesión 1 (Sesión 23)}:
      \begin{itemize}
        \item Iniciamos formalmente los \textbf{proyectos integradores} (requisitos, equipos, cronogramas).
        \item Exposición a nuevas herramientas (\textbf{SciPy}, \textbf{Sympy}) como apoyo.
      \end{itemize}
    \item \textbf{Semana 12, Sesión 2 (Sesión 24)}:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Problema a Evaluar} (25-30 min) basado en POO (composición) revisado en Semana 11.
        \item Integración opcional con Matplotlib para representar datos (\texttt{bar plot}).
      \end{itemize}
    \item \textbf{Objetivo de hoy (Semana 13, Sesión 1)}:
      \begin{itemize}
        \item Revisar \textbf{avances} de los proyectos integradores (primer checkpoint).
        \item Discutir \textbf{temas avanzados} que puedan surgir de los proyectos (optimización, data merges, animaciones, etc.).
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 4: Objetivos de la Sesión 25
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Objetivos de la Sesión 25}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Obtener} un breve reporte de progreso de cada equipo sobre su proyecto (clases definidas, datos a usar, gráficas previstas).
    \item \textbf{Proponer} soluciones a problemas técnicos iniciales (estructura POO, lectura de datos, etc.).
    \item \textbf{Presentar} un tema avanzado o tips de \textbf{optimización} (performance) si el tiempo lo permite.
    \item \textbf{Motivar} a que todos sigan un plan de desarrollo organizado, con check-ins semanales.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------------------------
% SECCIÓN 2: Revisión de Avances de Proyectos
% ----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Revisión de Proyectos}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 5: Checklist de Avance
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Checklist Inicial de los Proyectos}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Clases y Estructura POO}: 
      \begin{itemize}
        \item ¿Ya definieron las clases base y derivadas (si procede)?
        \item ¿Composición/polimorfismo aplicable?
      \end{itemize}
    \item \textbf{Datos a usar}:
      \begin{itemize}
        \item Archivos CSV, generados aleatoriamente, APIs externas (opcional).
        \item Formato y limpieza de datos (pandas).
      \end{itemize}
    \item \textbf{Operaciones principales}:
      \begin{itemize}
        \item Cálculos numéricos (\textbf{NumPy}, \textbf{SciPy}, \textbf{Sympy}).
        \item Visualizaciones (\textbf{Matplotlib}, 2D/3D, animaciones).
      \end{itemize}
    \item \textbf{Cronograma}:
      \begin{itemize}
        \item ¿Fechas de entregas intermedias? ¿Presentaciones?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 6: Presentación de Cada Equipo
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Reporte de Progreso por Equipo}
  \begin{itemize}
    \item Cada equipo da un \textbf{resumen} breve:
      \begin{itemize}
        \item Título/tema del proyecto.
        \item Estructura POO planeada.
        \item Fuente de datos (si aplica).
        \item Principales \textbf{dificultades} encontradas.
      \end{itemize}
    \item \textbf{Objetivo}: obtener retroalimentación temprana y resolver bloqueos.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 7: Espacio para Dudas y Bloqueos
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Dudas y Bloqueos}
  \begin{itemize}
    \item Problemas con \textbf{lectura} de datos o formato CSV/Excel.
    \item Estructura de \textbf{clases} y relación (herencia vs. composición).
    \item Integración con \textbf{SciPy} (resolver ODEs, optimización) si es necesario.
    \item Cómo \textbf{visualizar} (2D vs 3D, \textbf{animaciones}, \textbf{dashboards}).
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------------------------
% SECCIÓN 3: Temas Avanzados o Consejos de Optimización
% ----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Consejos de Optimización (Opcional)}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 8: Tips de Optimización y Performance
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Tips de Optimización y Performance}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Uso correcto} de estructuras NumPy (evitar bucles en Python si se puede vectorizar).
    \item \textbf{Profiling} con \texttt{\%timeit} en Jupyter/Colab o \texttt{cProfile} en scripts.
    \item \textbf{Evitar cuellos de botella} en lectura/escritura de datos (use \textbf{pandas} read_csv con chunks si grande).
    \item \textbf{Multiprocessing} (tema avanzado), solo si el proyecto lo demanda.
    \item \textbf{Memory usage}: cuidar objetos grandes, \texttt{del} cuando no se necesite, etc.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 9: Mini-Ejemplo de Profiling (Opcional)
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Mini-Ejemplo: Timeit en Jupyter/Colab}
\begin{minted}{python}
import numpy as np

%%timeit
arr = np.random.rand(1000000)
res = np.sum(arr)
\end{minted}

\begin{itemize}
  \item Muestra el tiempo de ejecución en milisegundos.
  \item Compare con un bucle manual en Python, para ver la \textbf{ventaja} de vectorización.
\end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------------------------
% SECCIÓN 4: Actividad en Clase (Refuerzo)
% ----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Actividad en Clase}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 10: Ejercicio de Integración (Opcional)
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ejercicio de Integración (Opcional)}
  \begin{block}{Propuesta de 15-20 min}
    \begin{itemize}
      \item En grupos, tomen su proyecto y:
        \begin{itemize}
          \item Añadan un \textbf{método} de profiling a la parte más intensiva.
          \item Implementen un \textbf{pequeño test} de vectorización (si aplica).
          \item Generen un \textbf{gráfico} comparando tiempos (opcional).
        \end{itemize}
      \item Comenten si ven mejoras reales o no.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \textbf{Objetivo}: reforzar la idea de \textbf{optimización} y la práctica de tiempo de ejecución.
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 11: Espacio de Aclaraciones
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Espacio de Aclaraciones}
  \begin{itemize}
    \item Si el proyecto de algún equipo requiere \textbf{funcionalidades} no discutidas (e.g. \textbf{concurrent.futures}, \textbf{tkinter GUIs}), exponerlo aquí.
    \item Compartir \textbf{links o repositorios} en foros de CANVAS para feedback.
    \item Resolver problemas de \textbf{environment} (versiones de Python, librerías).
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------------------------
% SECCIÓN 5: Conclusiones y Próximos Pasos
% ----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones y Próximos Pasos}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 12: Conclusiones de la Sesión 25
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conclusiones de la Sesión 25}
  \begin{itemize}
    \item Conocimos el \textbf{estado actual} de los proyectos, primer checkpoint.
    \item Abordamos \textbf{temas avanzados} o dudas surgidas (optimización, etc.).
    \item Definimos \textbf{próximos hitos} (entregas parciales, revisiones) para cada equipo.
    \item Se sugiere seguir la \textbf{hoja de ruta} y pedir ayuda temprana ante bloqueos.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 13: Próxima Sesión (Semana 13, Sesión 2)
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Próximos Temas}
  \begin{itemize}
    \item Continuar con \textbf{avances de proyectos}, posible mini-lab de soluciones parciales.
    \item Revisar \textbf{retroalimentación} de las actividades en clase.
    \item Temas adicionales según el Syllabus (estadísticas avanzadas, HPC, etc.).
  \end{itemize}
  \vspace{0.3cm}
  \textbf{Mantengan el cronograma y envíen actualizaciones si cambian planes.}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 14: Recursos Adicionales
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Recursos Adicionales}
  \begin{itemize}
    \item \href{https://docs.python.org/3/library/profile.html}{\textbf{Python Profiling Docs}} - \texttt{cProfile}, \texttt{pstats}.
    \item \href{https://scipy.org/}{\textbf{SciPy}} - más ejemplos (ODE, optimize, fft).
    \item \href{https://pandas.pydata.org/docs/}{\textbf{pandas Docs}} - merges, groupby, performance tips.
    \item \textbf{Canvas y Foros} - para compartir repos, dudas de implementación.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ------------------------------------------------------------------------
% Slide 15: Cierre de la Sesión
% ------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \Huge{\centerline{¡Sigan con buen trabajo y hasta la próxima sesión!}}
  \vspace{0.5cm}
  \normalsize
  \begin{itemize}
    \item Apóyense en foros y grupos de estudio.
    \item Revisen su cronograma de proyectos y planifiquen tareas semanales.
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

