\documentclass[10pt]{beamer}
\input{../preamble.tex}

\title{Semana 14 – Sesión 2 (Sesión 28):\\
De la teoría a la práctica – Merge Sort, Benchmarks y Aplicaciones}
\author{PCFI161 – Programación para Física y Astronomía}
\date{02 jun 2025}

\begin{document}
\myfront{}
\begin{frame}\titlepage\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resumen -- Semana 14, Sesión 2}
  \tableofcontents
\end{frame}

\metroset{block=fill}

% -----------------------------------------------------------------
\section{Recap rápido}
% -----------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Lo aprendido en la Sesión 1}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Bubble Sort}: claro pero ineficiente \(\mathcal{O}(n^{2})\).
  \item \textbf{Binary Search}: súper-rápida, pero sólo en listas ordenadas.
  \item \texttt{\%\%timeit}: herramienta para medir micro-rendimiento en Colab.
\end{itemize}
\alert{Pregunta relámpago}: ¿cuál es la complejidad de buscar linealmente en una lista?
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------
\section{Recursividad \& Merge Sort}
% -----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{¿Qué es recursividad?}
\begin{itemize}
  \item Una función que se llama a sí misma para resolver un problema más pequeño.
  \item Necesita: \textit{caso base} + \textit{llamada recursiva}.
  \item Ejemplo clásico: factorial, Fibonacci… ¡y algoritmos de ordenamiento!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Merge Sort en Python (\(\mathcal{O}(n\log n)\))}
\begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{python}
def merge_sort(lst):
    if len(lst) <= 1:
        return lst                    # caso base
    mid = len(lst) // 2
    left  = merge_sort(lst[:mid])     # divide
    right = merge_sort(lst[mid:])
    return merge(left, right)         # conquista

def merge(left, right):
    out, i, j = [], 0, 0
    while i < len(left) and j < len(right):
        if left[i] < right[j]:
            out.append(left[i]); i += 1
        else:
            out.append(right[j]); j += 1
    return out + left[i:] + right[j:]
\end{minted}
\begin{itemize}
  \item Dos fases: división recursiva y mezcla ordenada.
  \item Estable (\alert{preserva orden relativas de iguales}) y predecible.
\end{itemize}
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------
\section{Benchmark y visualización}
% -----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Midiendo rendimientos}
\begin{columns}
\column{0.65\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\tiny]{python}
import numpy as np, timeit, pandas as pd

# --- función de benchmark ------------------------------------------
def timing(alg, n, rep=3):
    base = np.random.randint(0, 10_000, n).tolist()
    return timeit.timeit(lambda: alg(base.copy()), number=rep) / rep

# --- medir ---------------------------------------------------------
Ns   = [2**k for k in range(8, 15)]           # 256 … 16384
algs = {"bubble": bubble_sort,
        "merge":  merge_sort,
        "numpy":  lambda x: np.sort(x).tolist()}

df = pd.DataFrame({name: [timing(f, n) for n in Ns]
                   for name, f in algs.items()},
                  index=Ns)

print(df)
\end{minted}
\column{0.35\textwidth}
\small
\begin{itemize}
  \item Función \texttt{timing} promedia \texttt{rep} ejecuciones.
  \item Guardamos resultados en un \texttt{DataFrame} $\longrightarrow$ ideal para graficar.
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Gráfica \texttt{bubble} vs \texttt{merge} vs \texttt{np.sort}}
\begin{minted}{python}
import matplotlib.pyplot as plt

df.plot(marker="o")
plt.loglog()                       # ejes log-log
plt.xlabel("Tamaño de la lista (n)")
plt.ylabel("Tiempo [s]")
plt.title("Escalamiento temporal de algoritmos de ordenamiento")
plt.legend(title="Algoritmo")
plt.show()
\end{minted}
\vspace{-0.8em}
\begin{itemize}
  \item La pendiente ~2 de bubble confirma su \(\mathcal{O}(n^{2})\).
  \item Merge y \texttt{np.sort} (Timsort) se alinean con \(n\log n\).
\end{itemize}
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------
\section{Caso de aplicación con \texttt{pandas}}
% -----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Mini-dataset astronómico}
\begin{minted}{python}
import pandas as pd, numpy as np
np.random.seed(0)
df = pd.DataFrame({
    "nombre":  [f"Star-{i}" for i in range(5000)],
    "mag":     np.random.normal(8, 1.2, 5000).round(2),
    "dist_pc": np.random.exponential(20, 5000).round(1)
})
\end{minted}
\begin{itemize}
  \item Cada grupo puede descargar un catálogo real (\texttt{exoplanet.eu}) o usar este simulado.
  \item Tareas guiadas:
    \begin{enumerate}
      \item Ordenar por magnitud aparente y hallar los 10 más brillantes.
      \item Usar \texttt{binary\_search} para ubicar rápidamente una estrella con magnitud ≈ 9.3 en la lista ordenada.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------
\section{Trabajo en sala}
% -----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Actividad práctica grupal}
\begin{block}{Objetivo}
Comparar empíricamente \(\mathcal{O}(n^{2})\) y \(\mathcal{O}(n\log n)\) 
y reflexionar sobre cuándo vale la pena optimizar.
\end{block}

\textbf{Pasos sugeridos}
\begin{enumerate}
  \item Implementar \texttt{merge\_sort} (o \texttt{quick\_sort}) desde cero.
  \item Medir tiempos con \texttt{\%\%timeit} para $n=2^{10},2^{12},2^{14}$.
  \item Graficar tiempo vs.~$n$ y anotar pendiente aproximada.
  \item Responder en el notebook:  
  ¿Para qué tamaños de $n$ bubble sort sigue siendo aceptable?
\end{enumerate}

\textbf{Aprevechemos de ejercitar y aclarar dudas. Hay Tarea la próxima semana.}
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------
\section{Cierre}
% -----------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Conclusiones}
\begin{itemize}
  \item Recursividad introduce \emph{divide \& conquer}: potencia
        evidente en merge sort.  
  \item Visualizar tiempos ayuda a internalizar las escalas de
        complejidad.  
  \item La próxima semana veremos cómo \emph{perfilar} código y
        optimizar “cuellos de botella” (\textbf{Semana 15}).  
\end{itemize}
\centering
\Large ¡Nos vemos en el próximo laboratorio!
\end{frame}

\end{document}
